川習會後支那官方集體沉默 「等領導回國」

美中貿易戰在12月1日雙方首腦會晤後宣布暫時停火，但隨後中共官方的沉默與美國官員的公開談論形成鮮明對比。亦有中共官員私下說，需等領導人回國，才能宣布細節。

美方多位官員週一（3日）指雙方達成「令人難以置信的協議」，而中共媒體卻靜悄悄，除了停火，協議的具體內容隻字不提，對接下來的90天談判更是留下許多未回答的問題。

中共外交部是唯一一個每天對外國媒體進行簡報的政府部門，就中美貿易協定，卻重複指媒體應該向商務部詢問細節，不過商務部到目前為止，尚未提及任何內容。而中共商務部將於週四（6日）舉行每週的新聞發布會。

中共官方缺乏協議細節，加重了外界的疑慮，究竟中共官方要如何應對剛剛結束的川習會成果。

一名中共官員告訴路透社，官員們需要「等待領導人回國」後、才能宣布細節。中國國家主席習近平以及多位高層官員，包括商務部長以及外交部長正在葡萄牙訪問，將並於週四（6日）回到中國。

白宮表示，中方同意從美國購買大量農產品、能源、工業品等產品，以及中方已同意立即開始從美國農民手中購買農產品。

中共官方宣傳中沒有直接提及它將購買的具體商品。

川普和白宮還透露，中方將降低對美國汽車的進口關稅。

中共媒體為何靜瞧瞧

到目前為止，中國國內媒體對川習會的報導全部以新華社通稿為主，即使是中央電視台的現場報導，也沒有變動一字，甚至連習近平的講話也未播出。

新華社12月3日的習近平南美洲出訪大事記中，與川普的會面被排在最後一位。外界認為，中共對此事在刻意保持低調。

香港浸會大學新聞學助理教授閭丘露薇表示，像川習晚宴的會晤，最初的中共官方新聞報導通常由外交部起草，並由中國共產黨中央委員會辦公室批准才會公布，這種聲明往往缺乏細節。

露薇曾是香港鳳凰衛視的記者，有20年報導中外領導人會談的經驗。「每次我們報導這種雙邊會議時，從中方都得不到詳細信息。」她補充說，中共媒體只允許公布新華社的報導，「這是中國（中共）的政治文化。」

分析師表示，北京當下保持模糊不清的表態可能是為了避免被外界視為其在壓力下投降，雙方有90天達成協議，但也可能是對美國壓力的一種緩衝。

「顯然，中國（中共）政府不希望中國人民將協議視為（中共的）失敗。」賓夕法尼亞大學的中國媒體研究員方可成表示。

「90天的期限聽起來像是強者給弱者的最後通牒，」方曾是《南方週末》報導的記者。

民眾不滿中共官方語焉不詳

另一方面，美國駐北京大使館12月2日將美國白宮的相關聲明以中文全文在官方微博上轉載。該微博雖然沒有被屏蔽，但卻被關閉了評論功能，轉發也受到限制。

路透社報導說，可以肯定的是，許多對電腦技術在行的中國人（翻牆後）都知道了這個消息，部分人士已在網上表達了對中共國家媒體缺乏細節的報導的不滿。

中國問題專家橫河分析說，北京低調處理這次對美談判的讓步，是因為中方作出了實質讓步。

「美國並沒有撤回懲罰，只是新懲罰措施暫停而已。另外，90天談判期的關鍵內容，全都是美國要求談的結構性問題，所以中國（中共）不願意多說。」他說。

橫河認為，中方對美國作出的大幅度讓步，使得北京舒緩了反對派的壓力。「黨內反對派是反對不讓步，因為太多既得利益團體在貿易戰中受損了。」不過，他預計，接下來的雙方談判仍然充滿困難。

諮詢公司Control Risks中國部主任吉爾霍姆（Andrew Gilholm）亦表示，北京可能也擔心雙方休戰不可能持久。

香港中文大學中國政治學教授林和立（Willy Lam）亦告訴《華爾街日報》，中共高層也需要應付來自黨內元老的壓力，而政治公關顧問有必要將此事美化為習近平應對川普取得的一次勝利。

清華-卡內基全球政策中心（Carnegie-Tsinghua Center for Global Policy）駐會研究員陳琪表示，中國（中共）領導層對有關貿易衝突的公共輿論非常敏感。

刁种可能好女兩頭瞞

而家比人打 人地唔撚打你住 比你回氣 仲想點

華瑩春條豬閪冇野講咩？

雜總出手正面反擊美國辱華, 決定高價大手買爆美國農產品等佢地冇美國靚貨用, 再減低中國平貨出口, 等佢地冇平野用

最後再大大巴懲罰賣國中國出口商, 取消國家補貼 今次贏爆廠要諗點低調講俾老百姓知

飛機都唔敢打

贏國又贏
無聲狗最可怕，好似係